**Инвариантная самостоятельная работа:**

- [Задание 1.1 Обзор программных продуктов](#обзор-программных-продуктов)
- [Задание 1.2 План семинара](#план-семинара)
- [Задание 1.3 Изучение АРМ специалиста](#изучение-арм-спецалиста-и-составление-тз)

**Вариативная самостоятельная работа:**

- [Задание 2.1 Регламентация работы инженера-программиста](#регламентация-работы-инженера-программиста)
- [Задание 2.2 Научные статьи по теме "Языки и среды программирования"](#научные-статьи-по-теме-языки-и-среды-программирования)
- [Задание 2.3 Стендовый доклад](#стендовый-доклад)


# Обзор программных продуктов

> Задание 1.1 Подготовить обзор программных продуктов, применяемых в организации, где вы проходите практику.
> План обзора программного продукта:
> - общая характеристика;
> - функции;
> - необходимое программное и аппаратное обеспечение


**1. TrueConf server** - программная система унифицированных коммуникаций

**Функции:** система проведения вебинаров

**Необходимое ПО:**
- Процессор:
Intel Core i7-8700 (3,2 ГГц), AMD Ryzen 7 2700 (3,2 ГГц), Intel Core i7-7700K (4,2 ГГц), Intel Xeon E5-1680 v4 (3,40 ГГц), Intel Xeon E5-2667 v4 (3,20 ГГц) или любой другой процессор с количеством логических ядер не менее 8 и оценкой PassMark® более 12000 баллов.
- Операционная система:
    - Microsoft Windows Server 2012/2016/2019 (в том числе редакции Core) с установленными последними версиями обновлений
    - Debian 9 / 10
    - CentOS 8
    - Astra Linux CE 2.12
    - Astra Linux SE 1.6 / 1.7
    - Альт Сервер 9
- Оперативная память: 8 ГБ (рекомендовано 16 ГБ)
- Жесткий диск: 20 ГБ свободного места на диске
- Сеть: Ethernet 1 Гбит/с
- IP: Требуется статический IP-адрес

**2. Антивирус Касперского для рабочих станций и серверов** - антивирусное программное обеспечение

**Функции:** обнаружение компьютерных вирусов, а также нежелательных (считающихся вредоносными) программ и восстановление заражённых (модифицированных) такими программами файлов

**Необходимое ПО:**
- Жесткий диск: 1500 МБ свободного места на жестком диске.
- Процессор: поддержкой инструкций SSE2.
- Сеть: Подключение к интернету для установки и активации программы, использования Kaspersky Security Network, а также обновления баз и программных модулей.
Microsoft Windows Installer 4.5 или выше.
Microsoft .NET Framework 4 или выше.
- Операционная система: Windows 7 – Windows 10
- Требования к операционной системе:
    - Процессор 1 ГГц или выше.
    - 1 ГБ свободной оперативной памяти для 32-разрядной операционной системы и 2 ГБ свободной оперативной памяти для 64-разрядной операционной системы

**3. Система «Консультант Плюс»** - справочно-правовая система

**Функции:** поиск и работа с правовой информацией

**Необходимое ПО:**
- Операционная система: Windows 7, Windows 8, Windows 10, либо Windows server 2008/2012 и выше.
- Многоядерный процессор: Core i3, i5, i7 и т. п.
- Оперативная память – от 4 гБ.
- Файловая система – NTFS.
- На компьютере должны быть установлены приложения Microsoft Office 2003 и более новые, а также веб-браузер Internet Explorer не ниже 11 версии, либо Edge, либо Google Chrome, либо Mozilla, либо Opera.
- На компьютере должен присутствовать привод DVD-ROM, либо USB-порт версии 3.0 и выше.
- Рекомендуемое разрешение экрана для комфортной работы с системой – 1280 на 1024 точки, цветопередача – 32 бит.

**4. Лицензия MS Office 365 ProPlusEdu ShrdSvr ALNG  SubsVL MVL PerUsr A Faculty EES (2010/ 2013/ 2016 / Office 365)** - офисный пакет приложений, созданных корпорацией Microsoft для операционных систем Microsoft Windows, Windows Phone, Android, macOS, iOS.

**Функциии:** работа с различными типами документов

**Необходимое ПО:**
Компьютер и процессор
Windows: двухъядерный процессор с частотой не менее 1,6 ГГц
macOS: процессор Intel
- Память
Windows: 4 ГБ ОЗУ; 2 ГБ ОЗУ (для 32-разрядной версии)
macOS: 4 ГБ ОЗУ
- Жесткий диск
Windows: 4 ГБ свободного места на диске
macOS: 10 ГБ свободного места на диске формата HFS+ (macOS Extended) или APFS. По мере установки обновлений требования к свободному месту могут увеличиваться.
- Дисплей
Windows: разрешение экрана 1280 × 768 (32-разрядной ОС требуется аппаратное ускорение для поддержки разрешения 4K и выше)
macOS: разрешение экрана 1280 × 800.
- Для веб-приложений требуется такое же минимальное разрешение, что и для операционных систем, в которых они запускаются.
- Разрешение приложений, которые запускаются в Microsoft Teams, соответствует минимальному разрешению Teams.
- При минимальном разрешении предполагается, что для масштабирования, параметров DPI и увеличения текста задано значение 100 %. Если эти настройки отличны от 100 %, минимальное разрешение нужно масштабировать соответствующим образом. 
- Графическая подсистема
Windows: для аппаратного ускорения требуется DirectX 9 или более поздней версии с WDDM 2.0 или выше для Windows 10 (либо WDDM 1.3 или выше для Windows 10 Fall Creators Update).
macOS: требования к графической подсистеме отсутствуют.
- Операционная система
Windows: Windows 10, Windows 8.1, Windows Server 2019, Windows Server 2016
macOS: любая из трех последних версий macOS. При выпуске новой версии macOS требования к операционной системе меняются соответствующим образом — поддерживаются последняя и две предыдущие версии системы.
- Браузер
Последняя версия Microsoft Edge, Internet Explorer, Safari, Chrome или Firefox. Подробнее.
- Версия .NET
Windows: для некоторых компонентов может потребоваться установить .NET 3.5 или 4.6.

**5. GIMP** - растровый графический редактор

**Функции:** создание и обработка растровой графики, частичная поддержка работы с векторной графикой

**Необходимое ПО:**
- Операционная система: Windows 7, Server 2003, Server 2008, Vista XP и выше
- Разрядность:x86 (32-bit) или x64 (64-bit)
- ЦП [CPU]:Intel Pentium III, AMD Athlon XP
- Видеоадаптер [GPU]:любой с поддержкой 3D
- Видеопамять [VRAM]:64 Mb
- Винчестер [HDD]:100 Mb
- Оперативная память [RAM]:512 Mb
- Аудиокарта [AUDIO]:любая
- Контроллер:Мышка или планшет
- Разрешение экрана:1024x768

**6. VLC** - проигрыватель аудио и видео файлов

**Функции:**
- Конвертирование файлов
- Использование роликов в качестве фона рабочего окружения
- Просмотр YouTube-роликов
- Расшифровка аудиозаписей
- Организация потокового аудио/видеовещания
- Сохранение потокового контента в файл
- Снятие скриншотов с видеопотока
- Удаленное управление плеером

**Необходимое ПО:**
- Операционная система: Windows 10,7, 8, 8.1, XP
- Разрядность:x86 (32-bit) или x64 (64-bit)
- ЦП [CPU]:Intel или AMD от 1.2 GHz
- Видеоадаптер [GPU]:3D акселератор
- Винчестер [HDD]:122 Mb
- Оперативная память [RAM]:512 Mb
- Аудиокарта [AUDIO]:с поддержкой DX
- Контроллер:Клавиатура, Мышь
- DirectX:9
- Разрешение экрана:SVGA

**7. Inkscape** - векторный графический редактор

**Функции:**
- Создание объектов
- Управление объектами
- Заливка и обводка
- Операции с контурами
- Поддержка текста
- Рендеринг

**Необходимое ПО:**
- Операционная система: Windows 7, Vista, XP и выше
- Разрядность:x86 (32-bit) или x64 (64-bit)
- ЦП [CPU]:от 1.5 GHz
- Видеоадаптер [GPU]:любой 3D
- Видеопамять [VRAM]:64 Mb
- Винчестер [HDD]:250 Mb
- Оперативная память [RAM]:512 Mb
- Аудиокарта [AUDIO]:любая
- Контроллер:мышка или планшет
- Интернет:может понадобиться
- Разрешение экрана:1024х768

**8. Lazarus** - среда разработки программного обеспечения
**Функции:**предоставление кроссплатформенных и свободных средств разработки в Delphi-подобном окружении.

**Необходимое ПО:**
- ОС: Windows Vista/7/8/10
- Процессор: 2.0 GHz Dual Core Processor
- Оперативная память: 1 GB ОЗУ
- Видеокарта: GeForce 8800 or equivalent
- DirectX: Версии 9.0c
- Сеть: Широкополосное подключение к интернету
- Место на диске: 750 MB
- Звуковая карта: Onboard

**9. LMS Moodle** - система управления онлайн курсами

**Функции:**
- Индивидуальное управление обучением
- Асинхронное обучение
- Видеоуроки
- Видео-конференции
- Разработка материалов курса
- Управление классом
- Синхронное обучение
- Соответствие SCORM

**Необходимое ПО:**
- Дисковое пространство > 5 Гб
- Процессор : двухъядерный (и более)  с частотой ядра 1 Ггц (минимально) 
- Оперативная память : от 1Гб и более
- Подключение к сети Интернет:
    - минимальная скорость — 56 Kb/сек
    - рекомендуемая скорость — 528 Kb/сек
- Для просмотра анимации, видео в формате FLV и презентаций:
    - Flash Player ActiveX;
    - Adobe Acrobat Reader или Foxit Reader.
- Для просмотра видео контента: Windows Media Player и соответствующие кодеки
- Для просмотра дополнительных материалов:
    - Архиватор (WinRAR, 7zip и пр.);
    - Офисный пакет (LibreOffice, MS Office или другой);
    - Java (JRE) — для использования встроенного редактора формул.

**10. 7-Zip** - архиватор

**Функции:** предлагает ряд функций для работы с файлами, такие как создание архива, разбивка файла на части, установка пароля

**Необходимое ПО:**
- Процессор AMD/Intel, 64 Мб свободной оперативной памяти, 3 Мб свободного дискового пространства.
- Поддерживаемые ОС:
- Microsoft Windows 7 32/64-bit;
- Microsoft Windows Vista 32/64-bit;
- Microsoft Windows 2000 Professional;
- Microsoft Windows XP Professional 32/64-bit.

**11. Audacity** - аудиоредактор звуковых файлов

**Функции:** импорт и экспорт файлов WAV, MP3 (с использованием кодировщика LAME MP3), Vorbis, FLAC и других форматов; запись с микрофона, линейного входа и других источников; запись с одновременным прослушиванием имеющихся дорожек; запись до 16 каналов одновременно (необходима многоканальная звуковая карта).

**Необходимое ПО:**
- Процессор с тактовой частотой 800 MHz или более мощный.
- Оперативная память 256 Мб или больше.
- Свободное место на жёстком диске от 65 Мб.
- Любая совместимая с системой звуковая карта.
- Архитектура с разрядностью 32 бит или 64 бит (x86 или x64).
- Операционная система Windows XP, Windows Vista, Windows 7, Windows 8, Windows 10

**12. Notepad++** - текстовый редактор

**Функции:**
- Подсветка синтаксиса
- Сворачивание кода
- Автодополнение и автоматическое закрытие скобок и тэгов (если активировано)
- Закладки
- Регулярные выражения для поиска и замены
- Запись и воспроизведение макросов[12]
- Сравнение файлов
- Менеджер проектов

**Необходимое ПО:**
- Процессор с тактовой частотой 800 MHz или более мощный.
- Оперативная память 64 Мб или больше.
- Свободное место на жёстком диске от 7 Мб.
- Архитектура с разрядностью 32 бит или 64 бит (x86 или x64).
- Операционная система Windows XP, Windows Vista, Windows 7, Windows 8, Windows 10

**13. Far manager** - файловый менеджер

**Функции:** работа с файловыми системами (реальными и эмулированными) и файлами

**Необходимое ПО:**
- Операционная система: Windows XP,Vista,7,8,10 (x86,x64)
- Процессор: 1 ГГц
- Оперативная память: 512 МБ
- Место на жестком диске: 22 МБ
- Язык интерфейса: русский
- Размер: 49.02 МБ

**14. Eclipse** - среда разработки модульных кроссплатформенных приложений

**Функции:** разработка модульных кроссплатформенных приложений

**Необходимое ПО:**
- ОС: WINDOWS 7
- Процессор: INTEL I5 CORE
- Оперативная память: 4096 MB ОЗУ
- Видеокарта: NVIDA GTX960
- DirectX: Версии 12
- Место на диске: 1024 MB

**15. 1С Бухгалтерия** - система для автоматизации управления учета

**Функции:** ведение учета, взаимодействие

**Необходимое ПО:**
- Процессор: Intel 2 000 МГц 
- Оперативная память: 1 Гб - 2 Гб для 32-битной системы и 4 Гб для 64-битной.
- Свободное места на жестком диске: 500 Мб . К минимальным требованиям относится объем от 500 Мб до 10 Гб в файловом режиме, до 1 Гб под временные файлы (различные логи, данные пользователя, кэши).


# План семинара
> Задание 1.2 Принять участие в практических семинарах по актуальным вопросам информатики и информационных технологий.


**Семинар 11.09. Тема - «Инженерия знаний»**
План-конспект семинара:

Искусственный интеллект

1. Свойства ИИ и дополнительные определения:
    - Выполнение творческих функций 
    - Интеллект
    - Способность обучаться новому
2. Направление «Искусственный интеллект в образовании»:
    - Адаптивное обучение
    - Чат-боты
    - Геймификация (игровые ситуации для обучения)
    - Диагностика и оценивание результатов обучения
3. Технический комитет по стандартизации ИИ
4. Создание нормативно-правовой основы ИИ
5. Решение задач аппаратного и программного моделирования
6. Направления разработки:
    - Программно-прагматическое
    - Бионическое
    - Информационно-аналитическая справка по ИИ
7. Примеры применения технологии ИИ
8. Экспоненциально-развивающиеся технологии:
    - ИИ
    - Машинное обучение
    - Интернет вещей
    - Базы данных 
    - Роботизация
    - Секвенирование генома
9. Сильный ИИ (нечетко поставленные обширные задачи)
10. Слабый ИИ (узкие и четко поставленные задачи)
11. Жизненный цикл ЭС:
    - Подготовка (выбор кадров)
    - Идентификация (задача)
    - Концептуализация
    - Представление знаний
    - Программная реализация
    - Тестирование
    - Сопровождение ЭСО
12. Изучение творческого процесса

# Изучение АРМ спецалиста и составление ТЗ 

> Задание 1.3 Изучить и проанализировать аппаратное, программное и информационное обеспечение автоматизированного рабочего места специалиста в конкретной предметной области (по выбору студента). Разобрать вариант технического задания на покупку комплектующих рабочего места специалиста (с учетом специфики решаемых заданий). ТЗ оформить в соответствии с ГОСТ

_Аппаратное обеспечение -_ аппаратные средства, компьютерные комплектующие, «железо», (англ. hardware) — электронные и механические части вычислительного устройства, входящие в состав системы или сети, исключая программное обеспечение и данные (информацию, которую вычислительная система хранит и обрабатывает). Аппаратное обеспечение включает: компьютеры и логические устройства, внешние устройства и диагностическую аппаратуру, энергетическое оборудование, батареи и аккумуляторы. К аппаратному обеспечению относятся устройства, образующие конфигурацию компьютера.

_Программное обеспечение (ПО)_ подразделяется на системное и прикладное ПО. _Системное ПО_ — это машинно-ориентированное ПО. Оно реализовано в виде операционной системы, сетевого ПО, сервисных программ и систем программирования. _Прикладное ПО_ является проблемно-ориентированным и реализуются в виде комплексов программ решения конкретных задач. Системное ПО делится на базовое ПО (совокупность программ, обеспечивающих работу компьютера) и служебное ПО (совокупность программ, расширяющих базовое ПО).

_Информационное обеспечение_ представляет совокупность проектных решений по объемам, размещению, формам информации, циркулирующей в организации, а, следовательно, в информационной системе. Оно включает в себя системы классификации и кодирования информации, унифицированные системы документации, специально организованные для автоматической обработки, схемы информационных потоков, методологию построения баз данных. К информационному обеспечению относятся также совокупность показателей, справочных данных, массивы информации на соответствующих носителях.

**Должностная позиция:** Информационный центр МВД.Главный специалист- эксперт 

**Должностные обязанности:**

- Ведение в установленном порядке банков данных (систем данных) оперативно-справочной, розыскной, криминалистической, статистической и иной информации.
- Оказание государственных услуг в целях обеспечения реализации предусмотренных законодательством Российской Федерации полномочий органов внутренних дел Российской Федерации:
    - По выдаче архивных справок.
    - По выдаче справок о реабилитации жертв политических репрессий.
    - По выдаче справок о наличии (отсутствии) судимости и (или) факта уголовного преследования либо о прекращении уголовного преследования.
    - По обеспечению учета, обработки и хранения дактилоскопической информации, полученной при проведении добровольной государственной дактилоскопической регистрации;
- Проставление апостиля на исходящих от ИЦ официальных документах, подлежащих вывозу за пределы территории Российской Федерации, в соответствии с порядком, установленным нормативными актами МВД России.
- Осуществление сбора, накопления, обработки статистической информации о состоянии преступности и результатах оперативно-служебной деятельности подчиненных территориальных органов УМВД России по Курганской области для формирования межведомственных статистических баз данных, оперативно-справочной, дактилоскопической, розыскной, криминалистической, архивной и иной информации с использованием средств вычислительной техники, а также телекоммуникационных и шифровальных (криптографических) средств.

**Анализ должностной позиции:**
В связи с тем, что должностные обязанности специалиста-эксперта Информационного центра МВД связаны с обработкой документов различного назначения, **аппаратное обеспечение** должно включать в себя: ПК (со всеми комплектующими), МФУ, устройство ввода (клавиатура) и вывода (мышь). 
В техническом задании детально прописаны характеристики всех компонентов АРМ специалиста-эксперта. 

[**Документ с ТЗ прикреплён отдельным pdf-файлом**](https://gitlab.com/forsen99/practice/-/blob/main/1.3_%D0%A2%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5_%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5.pdf)

**Информационное обеспечение,** которое используют специалисты Информационного центра МВД включено в единую систему (ИСОД).
Единая система информационно-аналитического обеспечения деятельности МВД РФ (ИСОД МВД). ИСОД также содержит следующие сервисы:
- Сервис электронного документооборота
- Сервис электронной почты
- Сервис обеспечения деятельности дежурных частей и др.

**Программное обеспечение:**

**Системное (базовое) ПО:** MS Windows 10

**Системное (сервисное) ПО:**
1. Архиваторы: WinRAR, WinZip
2. Программы, обслуживающие устройства компьютера: жесткий диск, оперативную память, процессор, видеокарту
    - Дисковые утилиты: Wise Disk Cleaner, Diskeeper O&O Defrag Pro, MiniTool Partition Wizard
    - Диагностика оперативной памяти: MS Windows Memory Diagnostic
    - Диагностика процессора: Intel Processor Diagnostic Tool
    - Диагностика видеокарты: 3DMark06
3.	Очистка системного реестра: CCleaner
4.	Утилиты безопасности: MS BitLocker, Acronis True Image, Антивирус Касперского, Брандмауэр Windows, Kaspersky Internet Security
5.	Установка и удаление приложений: 1 Click Add n Remove
6.	Менеджер автозагрузки: Advanced StartUp Manager
7.	Твикер: Tweak-7
8.	Сетевые утилиты: ipconfig, ping, tracert
9.	Восстановление после сбоя: DeepFreeze Standard

**Прикладное ПО:**

1.	Текстовые редакторы: Блокнот, WordPad
2.	Текстовые процессоры: LibreOffice Writer, Microsoft Word
3.	Системы компьютерной верстки: Microsoft Office Publisher, LaTeX
4.	Графические редакторы: GIMP
5.	СУБД: Microsoft Access
6.	Электронные таблицы: Microsoft Excel
7.	Программное обеспечение специального назначения: Справочно-правовая система «Консультант Плюс», справочно-правовая система «Гарант»

# Регламентация работы инженера-программиста

> Задание 2.1 Сделать подборку основных нормативно-правовых документов, регламентирующих организацию работы инженера-программиста.

Инженер-программист привлекается к ответственности в следующих случаях:

- за ненадлежащее исполнение или неисполнение своих должностных обязанностей, предусмотренных настоящей должностной инструкцией, 
- в порядке, установленном действующим трудовым законодательством Российской Федерации;
- за нарушение Устава (Положения) организации;
- за правонарушения и преступления, совершенные в процессе своей деятельности, - в порядке, установленном действующим административным, уголовным и гражданским законодательством Российской Федерации;
- за причинение ущерба организации - в порядке, установленном действующим трудовым законодательством Российской Федерации.

Таким образом, в список нормативно-правовых документов, регламентирующих работу инженера-программиста, входят:

**1.	"Трудовой кодекс Российской Федерации"** от 30.12.2001 N 197-ФЗ (ред. от 28.06.2021) (с изм. и доп., вступ. в силу с 01.09.2021) 
Адрес ресурса: Консультант-Плюс http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_34683/

**2.	"Кодекс Российской Федерации об административных правонарушениях"** от 30.12.2001 N 195-ФЗ (ред. от 01.07.2021) (с изм. и доп., вступ. в силу с 01.09.2021)

**3.	Гражданский кодекс Российской Федерации (ГК РФ)** 
Адрес ресурса: Консультант Плюс http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_5142/

**4.	"Уголовный кодекс Российской Федерации"** от 13.06.1996 N 63-ФЗ (ред. от 01.07.2021) (с изм. и доп., вступ. в силу с 22.08.2021) 
Адрес ресурса: Консультант-Плюс. http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_10699/

**5.	Приказ Минтруда России от 18.11.2013 N 679н "Об утверждении профессионального стандарта "Программист"** (Зарегистрировано в Минюсте России 18.12.2013 N 30635)
Адрес ресурса: Консультант-плюс http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_157085/

**6.	Квалификационный справочник должностей руководителей, специалистов и других служащих является нормативным документом, разработанным Институтом труда и утвержденным Постановлением Минтруда России от 21 августа 1998 г. N 37.** В настоящее издание включены дополнения, внесенные Постановлениями Минтруда России от 24 декабря 1998 г. N 52, от 22 февраля 1999 г. N 3, от 21 января 2000 г. N 7, от 4 августа 2000 г. N 57, 20 апреля 2001 г. N 35, от 31 мая 2002 г. и от 20 июня 2002 г. N 44. 
Адрес ресурса: Консультант-плюс http://www.consultant.ru/document/cons_doc_LAW_58804/

**7.	Инструкция по охране труда, уставы и другие нормативно-правовые документы, которые составляются в каждой конкретной организации**


# Научные статьи по теме "Языки и среды программирования"

> Задание 2.2 Подобрать актуальные, современные статьи по одной из тем практических семинаров. 
> Всего не менее 7 статей (из них - не менее 5 российских и не менее 2 иностранных) по теме «Языки и среды программирования».


**1. «Новое поколения языков программирования – RUST»**

_Автор:_ Д.А.Кайшев, магистрант, университет «Станкин»

_Ссылка на статью:_ Кайшев Д.А. Новое поколение язык программирования RUST / [Электронный ресурс]. – Режим доступа: URL: https://cyberleninka.ru/article/n/novoe-pokolenie-yazykov-programmirovaniya-rust

_Аннотация:_
В статье рассмотрен RUST как один из языков нового поколения. Рассматриваются концепции языка, а также особенности, отличающие RUST от других языков. Отдельное место уделяется рассмотрению процесса управления многопоточным программированием.

**2. "Программная реализация алгоритма обучения нейронной сети"**

_Авторы:_ О.А.Кабышев, М.П.Маслаков, А.М.Кабышев, Северо-Кавказский горно-металлургический институт

_Ссылка на статью:_ Кабышев О.А., Маслаков М.П., Кабышев А.М. Программная реализация алгоритма обу-чения нейронной сети / [Электронный ресурс]. – Режим доступа: URL:  https://cyberleninka.ru/article/n/programmnaya-realizatsiya-algoritma-obucheniya-neyronnoy-seti

_Аннотация:_
В статье рассмотрены вопросы, связанные с проектированием устройств управления тех-нологическим оборудованием с применением искусственных нейронных сетей. Описана разработка алгоритма процесса обучения нейронных сетей. Выполнена программная реа-лизация алгоритма обучения трехслойной нейронной сети с использованием языка С#. Приводится пример разработки нейронной сети, выполняющей функцию сумматора двоич-ных чисел.

**3. "Программные среды для изучения основ нейронных сетей"**

_Авторы:_ Богданов П.Ю., Краева Е.В., Веревкин С.А., Пойманова Е.Д., Татарникова Т.М., Российский государственный гидрометеорологический унивреситет

_Ссылка на статью:_  Богданов П.Ю., Краева Е.В., Веревкин С.А., Пойманова Е.Д., Татарникова Т.М. Программные среды для изучения основ нейронных сетей / [Электронный ресурс]. – Режим доступа: URL: https://cyberleninka.ru/article/n/programmnye-sredy-dlya-izucheniya-osnov-neyronnyh-setey 

_Аннотация:_
В статье рассматриваются основные методы и способы изучения и построения нейронных сетей. Проводится анализ программных сред, которые могут быть использованы на учебных занятиях по изучению и применению нейронных сетей. Выделяется современный сервис Google Colaboratory, библиотека TensorFlow и библиотеки для работы с сетей, включенные в язык Python.

**4. "Визуализация результатов анализа языков программирования для их поверхностного сравнения"**

_Авторы:_ Л.В.Городняя, Новосибирский государственный университет

_Ссылка на статью:_ Городняя Л.В. Визуализация результатов анализа языков программирования для их поверхностного сравнения / [Электронный ресурс]. -  Режим доступа: URL: https://cyberleninka.ru/article/n/vizualizatsiya-rezultatov-analiza-yazykov-programmirovaniya-dlya-ih-poverhnostnogo-sravneniya

_Аннотация:_
Статья посвящена выбору наиболее удобной формы для представления результатов ана-лиза и сравнения языков программирования. Основной подход – семантическая декомпо-зиция определений языков в рамках анализа парадигм программирования.

**5. "Виртуальные потоки – эволюция параллельного программирования в языке Java"**

_Авторы:_ Вялков К.А., Национальный исследовательский университет ИТМО

_Ссылка на статью:_ Вялков К.А. Виртуальные потоки – эволюция параллельного программирования в языке Java/ [Электронный ресурс]. – Режим доступа: URL: https://cyberleninka.ru/article/n/virtualnye-potoki-evolyutsiya-parallelnogo-programmirovaniya-v-yazyke-java

_Аннотация:_
Описывается проблема, с которой столкнулись разработчики Java и использование проек-та Loom, появившегося в 2018 году. Рассматривается текущая система абстракций парал-лельного программирования. 


**6. "AVATAR: A Parallel Corpus for Java-Python Program Translation - AVATAR: параллельный корпус для перевода программ Java-Python"**

_Авторы:_ W.U.Ahmad, G.R.Tushar, S.Chakraborty, K.-W.Chang, University of California

_Ссылка на статью:_ W.U.Ahmad, G.R.Tushar, S.Chakraborty, K.-W.Chang. AVATAR: A Parallel Corpus for Java-Python Program Translation / [Электронный ресурс]. – Режим доступа: URL: https://arxiv.org/pdf/2108.11590.pdf 

_Аннотация:_
Данная работа посвящена изучению перевода программ. Под переводом программ понимается перенос исходного кода с одного языка программирования на другой. Это имеет большую практическую ценность при разработке программного обеспечения, поскольку перенос программного обеспечения на разные языки трудозатратно.
В этой работе авторы представляют набор из 8 475 проблем программирования и их решения, написанные на двух популярных языках программирования, Java и Python. Авторы собирают набор данных с конкурирующих сайтов программирования, онлайн-платформ и репозиториев с открытым исходным кодом. Также авторы представляют несколько базовых линий, включая модели, обученные с нуля или предварительно обученные на крупномасштабном сборе исходного кода и тонко настроенные на предлагаемом нами наборе данных. Результаты экспериментов показывают, что, хотя модели относительно хорошо работают с точки зрения лексического соответствия, им не хватает генерации кода, который был бы точным с точки зрения синтаксиса и соответствия потока данных.

**7. "MathTools: An Open API for Convenient MathML Handing - MathTools: открытый API для удобной работы с MathML"**

_Авторы:_ A.Greiner-Petter, M.Schubotz, H.S.Cohl, B.Glipp, Dept. of Computer and Information Science, Uni-versity of Kostanz

_Ссылка на статью:_ Greiner-Petter, M.Schubotz, H.S.Cohl, B.Glipp MathTools: An Open API for Convenient MathML Handing / [Электронный ресурс]. – Режим доступа: URL:  https://arxiv.org/abs/2109.08539

_Аннотация:_
Математические формулы несут сложную и важную семантическую информацию в различ-ных форматах. Для доступа к этой информации с помощью различных систем требуется стандартизированный машиночитаемый формат, способный кодировать презентационную и семантическую информацию. Высокая сложность MathML приводит к тому, что начина-ющим пользователям приходится быстро учиться. Авторы предоставляют удобный интер-фейс прикладного программирования с открытым исходным кодом для управления дан-ными MathML. Их API написан на Java и позволяет создавать, управлять и эффективно по-лучать доступ к часто необходимой информации в представлении и содержании MathML.


# Стендовый доклад
> Задание 2.3 Сделать стендовый доклад по теме практического семинара – «Язык Julia - язык научного программирования».

[**Ссылка на стендовый доклад**](https://gitlab.com/forsen99/practice/-/blob/main/2.3_%D0%A1%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D0%B9_%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D0%B4_Julia.png)

Источники, использованные при составлении доклада:
- Хочу все знать. Язык Julia: [сайт]. URL: https://gb.ru/posts/julia_lang 
- 5 причин, почему вы должны изучать язык программирования Julia: [сайт]. URL: https://senior.ua/articles/5-prichin-pochemu-vy-dolzhny-izuchat-yazyk-programmirovaniya-julia
- Википедия. Julia (язык программирования): [сайт]. URL: https://ru.wikipedia.org/wiki/Julia_(%D1%8F%D0%B7%D1%8B%D0%BA_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F)
